% 1. Introdução
\chapter{Introdução}

A linguagem de programação C \cite{CLANG} é a fundação de programação de sistemas. Até a incorporação de Rust no começo de 2024 \cite{RUSTFORLINUX}, C era a única linguagem do \emph{kernel} do Linux. Mesmo com essa grande importância, C é extremamente vulnerável a falhas de memória, com muito poucas restrições do compilador a fim de evitar essas falhas. Essa liberdade é, em parte, o ponto da linguagem C, que serve como uma abstração direta sobre o Assembly da máquina. Porém, C faz parte de muitas partes críticas de infraestrutura para que a validação de novos sistemas não seja feita de forma rigorosa. 

No começo do milênio, Cyclone \cite{CYCLONE1} começou a popularizar linguagens de programação de baixo nível com sistema de memória seguro sem o uso amplo de \emph{Garbage Collectors} (GC). Essa tendência foi seguida,alguns anos depois, pelo projeto da Microsoft, CCured \cite{CCURED}. Essas duas linguagens partiram da sintaxe de C e adicionaram elementos de segurança de memória, com o fim de facilitar o porte de programas em C para essa versão com mais ferramentas de segurança.

No começo dos 2010s, o projeto Rust \cite{RUSTBOOK} surgiu com novas propostas de solução de memória, quebrando o paradigma da similaridade com C. Essas novas técnicas, principalmente o \emph{Borrow Checker}, apresentaram oportunidades de segurança sem perda de desempenho, coisa que os seus predecessores não conseguiram atingir. A partir disso, novos sistemas foram emergindo, partindo de novas tecnologias como LLVM \cite{LLVM} que simplificam o processo de desenvolvimento de linguagens de programação, cada uma com uma proposta nova de como evitar falhas de memória.

O ambiente rico em soluções de segurança de memória evoca o pensamento: quais são corretas? Quais são efetivas? Quais tornam a linguagem restrita? Para linguagens que pretendem ser posicionadas em caminhos críticos de infraestrutura, como Rust, a demonstração de sua corretude é fundamental para a sua adoção e a possibilidade de se concorrer com o atual déspota de sistemas de baixo nível, C.

\section{Trabalhos Relacionados}


Muitos dos trabalhos de prova de solução de memória focam na linguagem Rust e seu \emph{Borrow Checker}. O projeto RustBelt \cite{RUSTBELT}, fundado em 2017, tinha como meta provar a corretude do \emph{Borrow Checker} de Rust e do seu sistema de tipos. Para isso, é utilizada uma versão de Rust formulada em \emph{continuation-passing style} para gerar os sistemas de prova. O sistema de detecção de falhas desse projeto inspirou o sistema de $PCL_{back}$ (\emph{back-end Porcelain}). Uma alternativa a esse projeto foi \emph{Sound Borrow-Checking for Rust via Symbolic Semantics} \cite{RUSTSYMBOLIC}. Nele, realiza-se um método de prova similar ao almejado neste trabalho, de realizar provas sobre a compilação de um programa para uma linguagem-base. A definição do \emph{Borrow Checker} de $PCL_{front}$ foi baseada no algoritmo do Polonius \cite{Stjerna1684081}.  Outras formulações desses foram construídas com fins de formalização, como \emph{A Lightweight Formalism for Reference Lifetimes and Borrowing in Rust} \cite{RUSTFORMALISM}. 

\todo[inline]{Complementar com as citações da parte de memória. }

%	1.3 Objetivos
\section{Objetivos}

O objetivo desse projeto é a construção de um framework formal, denominado Porcelain, que expõe as falhas de memória que ocorrem durante a execução de programas e permite provar a ausência de tais falhas como consequência da introdução de certas técnicas de segurança de memória. Os principais componentes de Porcelain podem ser observados na Figura~\ref{fig:structure}. Nesta, temos uma linguagem similar a C denominada $PCL_{back}$ (\emph{back-end Porcelain}), instrumentada para detectar e classificar falhas de memória. Também temos uma linguagem que compilará para a linguagem base, $PCL_{front}$ (\emph{front-end Porcelain}), a qual terá um sistema de análise estática, similar ao sistema de \emph{Borrow Checker} de Rust, incorporado às regras de seu sistema de tipos. Dado todos esses elementos formalmente definidos, pretende-se garantir a ausência de certas falhas de memória em programas $PCL_{back}$ resultantes da compilação de programas $PCL_{front}$ bem tipados, sendo elas neste caso as falhas de \emph{Use-After-Free} e \emph{Use-After-Return}. Essas duas falhas, discorridas na \autoref{sec:mem-error:temporal}, são representadas pela expressão $\KW{panic}$ $\KW{UseAfterFree}$, descritas na \autoref{sec:pclback:sintax}.

\begin{figure*}[ht]
	\centering
	\caption{Componentes do \emph{Framework} Porcelain.}
	\label{fig:structure}
	\vspace{0.3cm}
	\begin{tikzpicture}[
		squarednode/.style={rectangle, draw=red!60, fill=red!5, very thick, minimum size=5mm},
	]
		%Nodes
		\node (front) {$PCL_{front}$};
		\node (sintaxf)[
			below=0.1em of front,
			align=left,
			anchor=west,
			xshift=-0.8cm
			]{- Sintaxe};
		\node (types) [
			below=1.3em of front,
			align=left,
			anchor=west,
			xshift=-0.8cm
		] {- Sistema de Tipos};

		\node (back) [below=2.5cm of front]{$PCL_{back}$};
		\node (sintaxb)[
			below=0.2em of back,
			align=left,
			anchor=west,
			xshift=-0.8cm
			]{- Sintaxe};
		\node (semantics) [
			below=1.3em of back,
			align=left,
			anchor=west,
			xshift=-0.8cm
		] {- Semântica Operacional};

		\node (boxfront) [draw, dashed, fit=(front) (sintaxf) (types), inner sep=0.1cm] {};

		\node (boxback) [draw, dashed, fit=(back) (sintaxb) (semantics), inner sep=0.1cm] {};
		
		%Lines
		\draw[->, thick, shorten >= 8pt] ($(front) + (0, -42pt)$) -- (back) node[midway, right=2pt] {compilação};

		\draw[decorate, decoration={brace, amplitude=10pt}, thick]
			($(boxfront.north east) + (2mm, 0)$) -- ($(boxfront.south east) + (2mm, 0)$) node[midway,right=10pt, align=left] 
			{
				Projetado para não atingir uma \\ 
				derivação de $\KW{panic}$ $\KW{UseAfterFree}$ \\ 
				em um programa bem tipado.
			};

		\draw[decorate, decoration={brace, amplitude=10pt}, thick]
			($(boxback.north east) + (2mm, 0)$) -- ($(boxback.south east) + (2mm, 0)$) node[midway,right=10pt, align=left] 
			{
				Instrumentada para identificar \\ e classificar falhas de memória \\ em programas arbitrários.
			};
	\end{tikzpicture}
	\vspace{0.3cm}
	\legend{Fonte: Os Autores.}
\end{figure*}



Este trabalho contribui para a discussão de falhas de memória e serve como um meio flexível de provar outras estratégias não convencionais em um campo mais neutro. Dessa forma, ele permite estratégias \emph{bottom-up} no desenvolvimento de linguagens, em que primeiro decide-se e prova-se uma estratégia de memória, para depois desenvolver a linguagem que a envolve.

%	1.4 Organização
\section{Organização}

O restante deste trabalho é organizado da seguinte forma: no Capítulo \ref{chap2} são elaborados conceitos básicos para o entendimento do projeto. Isso inclui uma explicação simples de semântica operacional e sistema de tipos, junto de uma elaboração sobre falhas de memória: significado, tipos e soluções propostas ao longo dos anos. No Capítulo \ref{chap3} é introduzido $PCL_{back}$, a linguagem-alvo de compilação do projeto. Para isso, elabora-se sobre as suas estruturas de avaliação, regras e correspondência com os erros do Capítulo~\ref{chap2}. Com esses dois capítulos, define-se a base do projeto. A partir desse ponto, passa-se a discorrer um caso de uso do sistema. O Capítulo \ref{chap4} discorre sobre os conceitos necessários para o desenvolvimento da linguagem $PCL_{front}$, explicada no Capítulo \ref{chap5}. O projeto é concluído pelo Capítulo \ref{chap7}.
